

    
    
   
 Halucinogény  
 sa oddávna používali ako rastlinné prípravky pri náboženských rituáloch, najmä v indiánskych kultúrach. Určite si pamätáte na nejaké filmy z indiánskou tematikou, kde večer indiáni pobehovali okolo ohňa, alebo si podávali veľkú fajku. Moderná doba priniesla halucinogény do nášho storočia. Prvou latkou bola meskalín, ktorý sa získaval z kaktusu Peyotl. Rozmar priniesol, chemik Hofmann pri práci z jednou týchto látok – Dietylmiodom kyseliny lyzergovej tzv. LSD. Pri tejto práci sa náhodne intoxikoval a prežil intenzívne stavy, ktoré podrobne opísal. Keď premýšľal o svojom výlete, ktorý na tejto látke zažil, zistil, že mohlo isť o nejakú otravu.  
 LSD 
 Je v podstate látka ktorá otrávi zdravý organizmus natoľko, že človek prežíva stavy doposiaľ jeho telu neznáme. Je to maličký papierik nasiaknutý chemickou látkou. Užitím tej to drogy je: priestorové videnie neohraničené, spojené z obrazotvornosťou sprevádzane rôznymi farebnými a zvukovými úkazmi. Zvýši sa tlak krvi, môže nastať pocit striedania pocitov tepla a zimy, niekedy až triašky. Vyskytujú sa aj odchýlky v správaní (raz sa cítim fajn, neskôr neviem ovládnuť svoj smiech, alebo sa začínam báť). Môže nastať stav, ktorý sa nazýva bad trip tvz. ( zlý výlet). Stavy na lsd trvajú rôznorodé dlho.Závisi od výšky koncentrácie látky a množstva užitej látky. Podľa Hofmanna vysoká dávka LSD je 0,25mg. Bežný človek, ktorý si kúpi od pouličného dílera na ulici Lsd, nemá šancu vedieť, aká silná je dávka. Preto niektorí, po bad tripe idú rovno na psychiatriu, ale k tomu až neskôr. Panické stavy, ktoré jedinec na ceste svojom výlete zažije, môžu byť nebezpečne aj pre jeho okolie a človek na LSD niekedy neovláda ani svoje telo, priam ma pocit ako by jeho telo nepatrilo jemu. Väčšina užívateľov svoj Trip (výlet) opisuje samozrejme, ako formu najlepšej zábavy. Je to v podstate pravda, na good trip ( dobrom výlete ) jedinci zažívajú kopec radosť, smiechu a rôznych haluznych debát, ktoré aj tak nedávajú zmysel, lebo zdravá myseľ tam nie je. Sú v tvz. svojej bubline a chápu sa len oni, buď  zmýšľaním, alebo dorozumievaním. Človek pod vplyvom LSD nie je schopný racionálne hodnotiť situáciu, môže sa dopustiť násilia na sebe či iných, môže byť obeťou alebo pôvodcom dopravných nehôd. Keďže Lsd mení priestorové videnie, niektoré vecí môžu byť vnímané inak, ako v skutočností sú. (Človek nevie položiť pohár na stôl, chodí čudnou chôdzou, ma nepriame držanie tela, nevydrží sedieť v jednej polohe atď). Niekedy bežný človek ťažko rozlíši človeka pod vplyvom LSD, pretože sa niekedy správa ako opitý. Podobné Lsd sú tvz. Lysohlávky, voľné rastúce aj na našom území SR. Sú to malé hubky, ktoré sa zbierajú na lúkach. Dokážu navodiť podobné, alebo niekedy až rovnaké stavy ako na LSD. Obsahujú látku Psilocybin. Lysohlávky, otrávia organizmus, preto je zaujímané spomenúť, že v prírode ich nezožerie žiadne zviera.  
 Poruchy psychiky a správania zapríčinené užitím halucinogénov F16  
 Pri intoxikácii dochádza k poruchám správania (úzkosť, strach, labilita nálad, hyperaktivita, impulzívne činy), abnormálnemu vnímaniu (sluchové, zrakové, taktilné ilúzie alebo halucinácie), somatickým príznakom (tachykardia, palpitácia, potenie, triaška, dilatácia zorničiek).  Často sa hovorí o intoxikačnéj psychóze, ťažkej duševnej poruche podobnej duševnému ochoreniu – schizofrénii. Toto závažne ochorenie je pre postihnutého celoživotne. Manipulovanie z halucinogénmi je preto veľmi nebezpečné. Aká je šanca, že sa vždy človek vrati so svojho Tripu do pôvodného, triezveho stavu? Každý výlet odnáša nejaké riziká, ale tento obzvlášť, kedy napr. obrazné povedané, zlomenú nohu nikdy nerozchodíte. 
   
  
   

